\textbf{\Large\textsc{Exercice 2 -- Suites} \hfill 7 points}

\medskip

Soit $\left(u_n\right)$ la suite définie par $u_0 = 4$ et, pour tout entier naturel $n$,\: $u_{n+1} = \dfrac15 u_n^2$.

%\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item $u_1 = \dfrac{1}{5} u_0^2 = \dfrac{16}{5}$ et $u_2 = \dfrac{1}{5} u_1^{2} = \dfrac{\left (\frac{16}{5}\right )^2}{5} = \dfrac{256}{125}$
		
		\item On complète la fonction ci-dessous qui renvoie la valeur du terme de rang $p$ de la suite $\left(u_n\right)$.

\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\texttt{def suite\_u(p) :}\\
\quad \texttt{u = \blue 4}\\
\quad \texttt{for i in range(1,{\blue p + 1}) :}\\
\quad \qquad \texttt{u = \blue u*u/5}\\
\quad \texttt{return u}\\
\end{tabular}
\end{center}
	\end{enumerate}

\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel $n$,\: $0 < u_n \leqslant 4$.
Soit $\mathcal{P}_n$ la propriété $0 < u_n \leqslant 4$.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item \textbf{Initialisation}

$u_0=4$ et $0<4\leqslant 4$ donc $\mathcal{P}_0$ est vraie.

\item \textbf{Hérédité}

On suppose $\mathcal{P}_n$ vraie, c'est-à-dire $0 < u_n \leqslant 4$ (hypothèse de récurrence).

$0 < u_n \leqslant 4$ donc
$0 < u_n^2 \leqslant 16$ donc
$0 < \dfrac{1}{5} u_n^2 \leqslant \dfrac{16}{5}$

Or $\dfrac{16}{5} =3,2 \leqslant 4$ donc $0 < \dfrac{1}{5} u_n^2 \leqslant 4$, c'est-à-dire $0 < u_{n+1} \leqslant 4$.

Donc $\mathcal{P}_{n+1}$ est vraie.

\item \textbf{Conclusion}

La propriété est vraie au rang 0, et elle est héréditaire. Donc, d'après le principe de récurrence, elle est vraie pour tout entier naturel.
\end{list}

On a donc démontré que pour tout entier naturel $n$, on a: $0 < u_n \leqslant 4$.

		\item %Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est décroissante.
$u_{n+1}-u_n = \dfrac{1}{5} u_n^2 - u_n = u_n \left (\dfrac{u_n}{5}-1\right )
= u_n \left (\dfrac{u_n-5}{5}\right )$		

$u_n\leqslant 4$ donc $u_n-5<0$; or $u_n>0$ donc $u_n\left (u_n-5\right )<0$ et donc $u_{n+1}-u_n<0$

On en conclut que la suite $(u_n)$ est décroissante.
		
		\item %En déduire que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.
Pour tout $n$, $0<u_n$ donc la suite $(u_n)$ est minorée par 0.

La suite $(u_n)$ est décroissante et minorée donc, d'après le théorème de la convergence monotone, la suite $(u_n)$ est convergente.		
	\end{enumerate}
	
\item 
	\begin{enumerate}
		\item% Justifier que la limite $\ell$ de la suite $\left(u_n\right)$ vérifie l'égalité $\ell = \dfrac15 \ell^2$.
\begin{list}{\textbullet}{}
\item $\ds\lim_{n\to +\infty} u_{n+1} = \ds\lim_{n\to +\infty} u_{n} =\ell$;
\item $\ds\lim_{n\to +\infty} \dfrac{1}{5}u_{n}^2  = \dfrac{1}{5}\ell^2$;
\item Pour tout $n$, on a: $u_{n+1}=\dfrac{1}{5}u_n^2$.
\end{list}		

On peut en conclure que $\ell = \dfrac{1}{5}\ell^2$.
		
		\item %En déduire la valeur de $\ell$.
$\ell$ est solution de l'équation $x=\dfrac{1}{5}x^2$; on résout cette	équation.

$x=\dfrac{1}{5}x^2 \iff x\left (1-\dfrac{1}{5}x\right )=0
\iff x=0 \text{ ou } x=5$

Or, pour tout $n$, on a: $0<u_n\leqslant 4$ donc $\ell$ vérifie $0\leqslant \ell \leqslant 4$. La solution $\ell=5$ n'est donc pas valable donc $\ell=0$.
		
	\end{enumerate}
\item Pour tout entier naturel $n$, on pose $v_n = \ln \left(u_n\right)$ et $w_n = v_n - \ln (5)$.
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que, pour tout entier naturel $n$,\: $v_{n+1} = 2v_n - \ln (5)$.
$v_{n+1} = \ln \left (u_{n+1}\right ) = \ln \left (\dfrac{1}{5}u_n^2\right )
= \ln \left ( \dfrac{1}{5}\right ) + \ln \left ( u_n^2 \right )
= - \ln \left (5\right ) +2 \ln \left (u_n\right )
=2 \ln\left (u_n\right ) -\ln \left (5\right )\\
\phantom{v_{n+1}}
=2 v_n -\ln \left (5\right )$		
		
		\item %Montrer que la suite $\left(w_n\right)$ est géométrique de raison 2.
$w_n = v_n - \ln (5)$ donc $v_n=w_n+ \ln(5)$

$w_{n+1} =v_{n+1} - \ln(5) = 2 v_n -\ln(5) -\ln(5)
= 2\left (w_n +\ln(5)\mathstrut\right ) -2\ln(5)\\
\phantom{w_{n+1}}
=2 w_n +2\ln(5)-2\ln(5)=2w_n$		
		
Donc la suite $\left(w_n\right)$ est géométrique de raison 2.
		
		\item %Pour tout entier naturel $n$, donner l'expression de $w_n$ en fonction de $n$ et montrer que $v_n = \ln \left(\dfrac45 \right) \times 2^n + \ln (5)$.
$v_0=\ln\left (u_0\right )=\ln(4)$ donc $w_0=v_0-\ln(5)=\ln(4)-\ln(5) = \ln \left (\dfrac{4}{5}\right )$

La suite $(w_n)$ est géométrique de raison $q=2$ et de premier terme $w_0=\ln\left (\dfrac{4}{5}\right )$ donc, pour tout entier naturel $n$, on a:
$w_n=w_0\times q^n = \ln\left (\dfrac{4}{5}\right ) \times 2^n$.

Pour tout $n$, $v_n=w_n +\ln(5)$ donc $v_n = \ln\left (\dfrac{4}{5}\right )\times 2^n +\ln(5)$.		
			\end{enumerate}
			
\item %Calculer $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} v_n$ et retrouver $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n$.
$\ds\lim_{n\to +\infty} 2^n=+\infty$;
$\dfrac{4}{5}<1$ donc $\ln\left (\dfrac{4}{5}\right )<0$.

On en déduit que $\ds\lim_{n\to +\infty} \ln\left (\dfrac{4}{5}\right )\times 2^n=-\infty$, et donc que $\ds\lim_{n\to +\infty} v_n=-\infty$.

$v_n=\ln\left (u_n\right )$ donc $u_n=\e^{v_n}$

Or $\ds\lim_{x\to -\infty} \e^{x}=0$, et $\ds\lim_{n\to +\infty} v_n=-\infty$, donc $\ds\lim_{n\to +\infty} \e^{v_n}=0$.

On a donc redémontré que $\ds\lim_{n\to +\infty} u_n=0$.


\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

